# 正态过程

对于目标函数f，不考虑其表达式，不关注其在整个定义域上的取值，只考虑其在有限个点上的取值 $\mathbf{f}=[f_X, f_{*}]=[f(x_1),\cdots,f(x_N),f(x_{*1}),\cdots,f(x_{*M})]$。

## 无噪声观测

假设 $\mathbf{f}$ 服从正态分布：
$$\begin{bmatrix}\boldsymbol{f}_X\\\boldsymbol{f}_*\end{bmatrix}\sim\mathcal{N}\left(\begin{bmatrix}\boldsymbol{\mu}_X\\\boldsymbol{\mu}_*\end{bmatrix},\begin{bmatrix}\mathbf{K}_{X,X}&\mathbf{K}_{X,*}\\\mathbf{K}_{X,*}^\mathsf{T}&\mathbf{K}_{*,*}\end{bmatrix}\right)$$
其中 $\mathbf{K}_{X,X},$ 皆为[[正定核]]。

根据[[正态分布的条件分布]]可得：
$$\begin{align}
p(\boldsymbol{f}_{*}|\mathbf{X}_{*},\mathcal{D})& =\mathcal{N}(\boldsymbol{f}_*|\boldsymbol{\mu}_*,\boldsymbol{\Sigma}_*) \\
\mu_{*}& =m(\mathbf{X}_*)+\mathbf{K}_{X,*}^\mathsf{T}\mathbf{K}_{X,X}^{-1}(\boldsymbol{f}_X-m(\mathbf{X})) \\
\Sigma_{*}& =\mathbf{K}_{*,*}-\mathbf{K}_{X,*}^{\mathsf{T}}\mathbf{K}_{X,X}^{-1}\mathbf{K}_{X,*} 
\end{align}$$
## 存在噪声观测

若观测结果带有噪声，即：$y_n=f(x_n)+\epsilon_{n}$，其中噪声与观测值无关且独立服从正态分布 $\epsilon_{n} \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2_{y})$。
故观测值之间的相关为：
$$\mathrm{Cov}\left[y_i,y_j\right]=\mathrm{Cov}\left[f_i,f_j\right]+\mathrm{Cov}\left[\epsilon_i,\epsilon_j\right]=\mathcal{K}(\boldsymbol{x}_i,\boldsymbol{x}_j)+\sigma_y^2\delta_{ij}$$
其中 $\delta_{ij}=\mathbb{I}\left(i=j\right)$。即
$$\mathrm{Cov}\left[\boldsymbol{y}|\mathbf{X}\right]=\mathbf{K}_{X,X}+\sigma_y^2\mathbf{I}_N\triangleq\mathbf{K}_\sigma $$
而观测值与待预测函数值之间的相关为：
$$\mathrm{Cov}\left[\boldsymbol{y},f_{*}\right]=\mathrm{Cov}\left[\boldsymbol{f}_{X},f_{*}\right]=\mathbf{K}_{X,*}$$
故模型为：
$$\begin{bmatrix}\boldsymbol{y}\\\boldsymbol{f}_*\end{bmatrix}\sim\mathcal{N}\left(\begin{bmatrix}\boldsymbol{\mu}_X\\\boldsymbol{\mu}_*\end{bmatrix},\begin{bmatrix}\mathbf{K}_\sigma&\mathbf{K}_{X,*}\\\mathbf{K}_{X,*}^\mathsf{T}&\mathbf{K}_{*,*}\end{bmatrix}\right)$$
其后验分布为：
$$\begin{aligned}
p(\boldsymbol{f}_{*}|\mathcal{D},\mathbf{X}_{*})& =\mathcal{N}(f_*|\boldsymbol{\mu}_{*|X},\boldsymbol{\Sigma}_{*|X}) \\
\mu_{*|X}& =\mu_*+\mathbf{K}_{X,*}^\mathsf{T}\mathbf{K}_\sigma^{-1}(\boldsymbol{y}-\boldsymbol{\mu}_X) \\
\Sigma_{*|X}& =\mathbf{K}_{*,*}-\mathbf{K}_{X,*}^{\mathsf{T}}\mathbf{K}_{\sigma}^{-1}\mathbf{K}_{X,*} 
\end{aligned}$$

对于单一的测试点 $x_{*}$，并假设均值函数为零 $\boldsymbol{\mu}_X=0$，则后验均值为：
$$\mu_{*|X}=\boldsymbol{k}_*^\mathsf{T}(\mathbf{K}_\sigma^{-1}\boldsymbol{y})\triangleq\boldsymbol{k}_*^\mathsf{T}\boldsymbol{\alpha}=\sum_{n=1}^N\mathcal{K}(\boldsymbol{x}_*,\boldsymbol{x}_n)\alpha_n$$
其中

令核函数为：$\mathcal{K}(x,y)=x^\mathsf{T} \Sigma_0 y$，则均值为：
$$ \boldsymbol{k}_*^\mathsf{T}\mathbf{K}_\sigma^{-1}\boldsymbol{y}=\mathcal{K}(\mathbf{X},x_{*})^\mathsf{T}(\mathbf{K}_{X,X}+\sigma^2\mathbf{I})^{-1}y $$
方差为：
$$  $$
与 [[Bayes线性回归#预测]] 中的结果

## [[平方指数核]]下的参数估计

观测结果的边际似然为：
$$ p(\boldsymbol{y}|\mathbf{X},\boldsymbol{\theta})=\int p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{f},\mathbf{X})p(\boldsymbol{f}|\mathbf{X},\boldsymbol{\theta})d\boldsymbol{f} $$
假设均值函数为零 $\boldsymbol{\mu}_X=0$，即 $p(\boldsymbol{f}|\mathbf{X}) = \mathcal{N}(\boldsymbol{f}|\mathbf{0},\mathbf{K})$；并且噪声与观测值无关且独立服从正态分布，即 $p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{f})=\mathcal{N}(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{f},\sigma_y^2\mathbf{I})$。代入得：
$$ \begin{align}
 p(\boldsymbol{y}|\mathbf{X},\boldsymbol{\theta}) &=\int p(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{f},\mathbf{X})p(\boldsymbol{f}|\mathbf{X},\boldsymbol{\theta})d\boldsymbol{f}  \\
&= \int \mathcal{N}(\boldsymbol{y}|\boldsymbol{f},\sigma_y^2\mathbf{I}) \mathcal{N}(\boldsymbol{f}|\mathbf{0},\mathbf{K}) d\boldsymbol{f}  \\
 & = \mathcal{N}(\boldsymbol{y}|0,\mathbf{K}+\sigma_y^2\mathbf{I})
\end{align} $$
最后一步参考[[线性正态系统#边际分布]]中的等式。

故其对数似然函数为：
$$\ln p(\boldsymbol{y}|\mathbf{X},\boldsymbol{\theta})=\ln\mathcal{N}(\boldsymbol{y}|\mathbf{0},\mathbf{K}_\sigma)=-\frac12\boldsymbol{y}^\mathsf{T}\mathbf{K}_\sigma^{-1}\boldsymbol{y}-\frac12\ln|\mathbf{K}_\sigma|-\frac N2\log(2\pi)$$
跟据矩阵求导法则
$$\frac{\partial\log|X|}{\partial X}=X^{-T},\frac{\partial a^{T}X^{-1}b}{\partial X}=-X^{-T}ab^{T}X^{-T}$$
代入得：
$$\begin{aligned}\frac{\partial\log P(y|X)}{\partial\theta}=&-\frac{1}{2} \mathrm{Tr}\left\{\left(k+\sigma^{2}I\right)^{-1} \frac{\partial\left(k+\sigma^{2}I\right)}{\partial\theta}\right\}\\
&+\frac{1}{2} \mathrm{Tr}\left\{\left(k+\sigma^{2}I\right)^{-1}yy^{T}\left(K+\sigma^{2}I\right)^{-1} \frac{\partial\left(K+\sigma^{2}I\right)}{\partial\theta}\right\}\\
=&\frac{1}{2} \mathrm{Tr}\left\{\left[\alpha\alpha^{T}-\left(K+\sigma^{2}I\right)^{-1}\right] \frac{\partial\left(K+\sigma^{2}I\right)}{\partial\theta}\right\}\end{aligned}$$
其中$\alpha=\left(K+\sigma^{2}I\right)^{-1}y$

