# 方差分析

在[[正态线性模型]]的假设及[[部分回归]]的框架下：
$$Y=X\beta+\varepsilon=X_1\beta_1+X_2\beta_2+\varepsilon$$
检验部分回归系数是否为0：
$$ H_0: \beta_2=0 $$
这需要验证短回归：
$$ Y=X_1\beta+\varepsilon $$
的表现是否不逊色于长回归的。

长回归的残差为：
$$\hat{\varepsilon}=(I_{n}-H)Y=(I_{n}-H)(X\beta+\varepsilon)=(I_n-H)\varepsilon$$
其残差平方和为：
$$ \mathrm{RSS}_{long}=\hat{\varepsilon}^\mathsf{T}\hat{\varepsilon}=\varepsilon^\mathsf{T}(I_n-H)\varepsilon $$

同理，若短回归模型成立，则其残差平方和为：
$$ \mathrm{RSS}_{short}=\tilde{\varepsilon}^\mathsf{T}\tilde{\varepsilon}=\varepsilon^\mathsf{T}(I_n-H_1)\varepsilon $$
由于 
$cov\left[ (H-H_1)\varepsilon, (I_n-H_1)\varepsilon\right]=(H-H_1)cov(\varepsilon)(I_n-H_1)^\mathsf{T}=\sigma^2(H-H_1)(I_n-H_1)^\mathsf{T}=0$
故 $(H-H_1)\varepsilon, (I_n-H_1)\varepsilon$ 相互独立（由于它们都是正态分布）
所以：
$$\begin{align}
F_{\mathrm{ANOVA}}& =\quad\frac{\varepsilon^{\mathrm{T}}(H-H_{1})\varepsilon/l}{\varepsilon^{\mathrm{T}}(I_{n}-H)\varepsilon/(n-p)} \\
&=\quad\frac{\varepsilon^{\mathrm{T}}(H-H_{1})\varepsilon/\sigma^2l}{\varepsilon^{\mathrm{T}}(I_{n}-H)\varepsilon/\sigma^2(n-p)} \\
&=\quad\frac{\|(H-H_{1})\varepsilon\|^{2}/\sigma^2l}{\|(I_{n}-H)\varepsilon\|^{2}/\sigma^2(n-p)}.
\end{align}$$
其中：
$$\|(H-H_1)\varepsilon_0\|^2\sim\chi_l^2,\quad\|(I_n-H)\varepsilon_0\|^2\sim\chi_{n-p}^2,$$
所以：
$$F_{\mathrm{ANOVA}}=\frac{(\mathrm{RSS}_{\mathrm{short}}-\mathrm{RSS}_{\mathrm{long}})/l}{\mathrm{RSS}_{\mathrm{long}}/(n-p)} \sim F_{l,n-p}$$

这也可以在[[正态线性模型#回归系数的线性变换的推断]]中取 $C=\left(\begin{array}{cc}0_{l\times k}&I_{l\times l}\end{array}\right)$，此时
+ $C\hat{\beta}=\hat{\beta_2},\ C\beta=\beta_2$
+ $C(X^\mathrm{T}X)^{-1}C^\mathrm{T}=S_{22}^{-1}=(\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2})^{-1}$
代入可得：
$$\begin{align}
F_{\mathrm{Wald}}& =\frac{Y^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2}(\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2})^{-1}\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2}(\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2})^{-1}\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}Y}{l\hat{\sigma}^{2}} \\
&=\frac{Y^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2}(\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}\tilde{X}_{2})^{-1}\tilde{X}_{2}^{\mathrm{T}}Y}{l\hat{\sigma}^{2}} \\
&=\frac{Y^{\mathrm{T}}\tilde{H}_{2}Y}{l\hat{\sigma}^{2}} \\
&= \frac{Y^{\mathrm{T}}(H-H_1)Y}{l\hat{\sigma}^{2}} \\
&= \frac{(\mathrm{RSS}_{\mathrm{short}}-\mathrm{RSS}_{\mathrm{long}})}{l\hat{\sigma}^{2}}
\end{align}$$
